---
tags:
  - אלגברה_א
  - סיכומים
  - מרוכבים
---
[[מספרים מרוכבים#הצגה טריגונומטרית]]
[[מספרים מרוכבים#קשר בין הצגה קרטזית להצגה טריגונומטרית]]
דוגמא:
מצאו הצגה אלגברית ל$z=3e^{i\frac{3\pi}{2}}$
פתרון:
$$
\begin{gather}

a=r\cos \left( \theta \right)=3\cos \left( \frac{3\pi}{2} \right) =0 \\
b=3\sin \left( \frac{3\pi}{2} \right) =-3 \\
z=-3i
\end{gather}
$$
דוגמא 2:
מצאו הצגה טריגונומטרית ל$z=1+\sqrt{ 3 }i$
פתרון:
$$
\begin{gather}

r=\sqrt{ 1^{2}+\sqrt{ 3 }^2 }=\sqrt{  1+3}=\sqrt{ 4 } =2\\
\theta=\tan ^{-1}\left( \frac{\sqrt{ 3 }}{1} \right) =\frac{\pi}{3}\text{aka 60 degrees}
\end{gather}
$$
על מנת לדעת אם צריך להוסיף 180 מעלות (כלומר $\pi$) נסתכל באיזה רובע המספר, בגלל שa וb חיוביים לא צריך להוסיף ולכן$z=2e^{i\frac{\pi}{3}}$

## משפט על חזקות של $e^{i\theta}$
$\left\{e^{i\theta_{1}}\cdot e^{i\theta_{2}}=e^{i\left( \theta_{1}+\theta_{2} \right)}:\forall \theta_{1},\theta_{2}\in \mathbb{R} \right\}$
הוכחה:
$e^{i\theta_{1}}\cdot e^{i\theta_{2}}=\left( \cos(\theta_{1})+i\sin(\theta_{1}) \right)\left( \cos(\theta_{2})+i\sin(\theta_{2}) \right)=(\cos(\theta_{1})\cos(\theta_{2})-\sin(\theta_{1})-\sin(\theta_{2}))\cdot i(\cos (\theta_{1})\sin(\theta_{2})+\cos(\theta_{2})\sin(\theta_{1}))=\cos(\theta_{1}+\theta_{2})+i\sin(\theta_{1}+\theta_{2})=e^{i(\theta_{1}+\theta_{2})}$
זה קורה כי הודות לזהויות [[זהויות טריגונומטריות#חיבור קוסינוסים|חיבור קוסינוסים]] ו[[זהויות טריגונומטריות#חיבור סינוסים|חיבור סינוסים]]
## תולדה
$(e^{i\theta})^n=e^{i\theta n}$
הוכחה ב[[אינדוקציה]]
$\left( e^{i\theta} \right)^n=e^{i\theta}e^{i\theta}\dots e^{i\theta}$
בסיס האינדוקציה זה המשפט שמעל
צעד האינדוקציה זה
$(e^{i\theta})^n=e^{\left( i\left(  n-1\right)\theta \right)e^{i\theta}}$

דוגמא: חשבו $\left( \sqrt{ 3 }+i \right)^{15}$
פתרון:
$$
\begin{gather}
z=\sqrt{ 3 }+i \\
r=|z|=\sqrt{ \left( \sqrt{ 3 } \right)^{2}+i^{2} }=\sqrt{ 3+1 }=4=2 \\
\theta=\tan^{-1}\left( \frac{b}{a} \right) =\tan ^{-1}\left( \frac{1}{\sqrt{ 3 }} \right)=\frac{\pi}{6}\text{ aka 30 degrees}
\end{gather}
$$
בגלל שגם a וגם b חיוביים לא צריך להוסיף שום דבר
$$
\begin{gather}
\left( \sqrt{ 3 }+i \right)^{15}=\left( 2\cdot e^{i\frac{\pi}{6}} \right)^{15}=2^{15}e^{i\frac{5\pi}{2}}=2^{15}e^{i\frac{\pi}{2}}=2^{15}\cdot i \\
\end{gather}
$$
הערות על הפתרון:
$e^{i \frac{5\pi}{2}}=e^{i\frac{\pi}{2}}$ כי $\frac{5\pi}{2}=2\pi+0.5\pi$ ו$2\pi$ זה מעגל שלם ולכן מצמצמים
בנוסף $e^{i\frac{\pi}{2}}=i$ כי $e{i \frac{\pi}{2}}=\cos\left( \frac{\pi}{2} \right)+i\sin\left( \frac{\pi}{2} \right)=i$

[[מספרים מרוכבים#שורשים של מספרים מרוכבים|שורשים של מספרים מרוכבים]]
דוגמא: $\sqrt[3]{ 1 }=1$
באופן כללי לשורש n-י יש n פתרונות
$-1=e^{i\pi}$
אפשר לעשות גם
$-1=\left( e^{ i\frac{\pi}{3} } \right)^{3}$
ואז לפי [[מספרים מרוכבים#משפט דה-מואבר]] $\sqrt[3]{ -1 }=e^{ i\frac{\pi}{3} }$
אפשר גם לעשות
$\left( e^{ i\frac{5\pi}{3} } \right)^{3}=-1$
ושוב [[מספרים מרוכבים#משפט דה-מואבר]] שמביא לנו $\sqrt[3]{  -1}=e^{ i\frac{5\pi}{3} }=e^{ -i\frac{\pi}{3} }$
או בקיצור
$$
\begin{gather}
z_{0}=-1 \\
z_{1}=e^{ i\frac{\pi}{3} }=\frac{1}{2}+i\frac{\sqrt{ 3 }}{2} \\
x_{2}=e^{ -i \frac{\pi}{3} }=\frac{1}{2}-i \frac{\sqrt{ 3 }}{2}
\end{gather}
$$
תרגיל: מצאו את כל שורשי היחידה מסדר 6
$z^6=1$
$$
\begin{gather}
z=re^{ i\theta } \\
z^6=r^6e^{ i_{6}\theta }=1=1e^{ i\cdot 0 }
\end{gather}
$$
$$
\begin{cases}
z_{k}=e^{ i\cdot\frac{2\pi k}{6} } \\
z_{1}=e^{ i\frac{2\pi}{6} }=e^{ i\frac{\pi}{3} } \\
z_{2} =e^{ i\frac{4\pi}{6} }=e^{ i\frac{2\pi}{3} } \\
z_{3} =e^{ i\frac{6\pi}{6} }=e^{ i\pi }=-1 \\
z_{4}=e^{ i\frac{8\pi}{6} }=e^{ i\frac{4\pi}{3} } \\
z_{5}=e^{ i\frac{10\pi}{6} }=e^{ i\frac{5\pi}{3} }
\end{cases}
$$